
\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo diecinueve}
%
{Caibidiol a naoideug}

% p. 160

\bi
{Diarmaid no estaba en la puerta frente a ellos. La puerta estaba cerrada.
Abrieron y entraron. No vieron ni a Sadhbh ni a Diarmaid. Había una extraña
anciana sentada junto al fuego. Alzó la cabeza, los miró, y volvió a agacharla
sin hablar. La conocían. Era una vecina. Pails\footnote{\glosa{Pails},
\glosa{Paili}, en inglés \ingles{Polly}, formas familiares de \glosa{Mallaidh},
(\ingles{Molly}), a su vez familiar de \glosa{Máire}.} la Sorda la llamaban,
pero lo cierto es que no estaba muy sorda, sino más bien que era muy lenta.}
%
{\pagina{160} Ní raibh Diarmuid sa dorus rómpa. Bhí an dorus dúnta. D’osgaladar
é agus chuadar isteach. Ní fheacadar Sadhbh ná Diarmuid. Bhí sean bhean iasachta
’na suidhe i n-aice na teine. Thóg sí a ceann agus d’fheuch sí ortha agus chrom
sí airís é gan labhairt. Bhí aithne acu uirthi. Cómharsa dob’ eadh í. Pails
Bhodhar a tugtaí uirthi, ach má ’seadh ní ró bhodhar do bhí sí, ach bhí sí ana
ríghin.}

\bi
{“¿Dónde está el señor de la casa, Pails?” dijo Cormac.}
%
{“Cá bhfuil fear an tígh, a Phails?” arsa Cormac.}

\bi
{“No se encuentra muy bien,” dijo lentamente.}
%
{“Tá sé gan bheith ar fóghnamh,” ar sise, go ríghin.}

\bi
{“¿Está postrado?” dijo Cormac.}
%
{“An bhfuil sé ’na luíghe?” arsa Cormac.}

\bi
{“Sí,” dijo ella, “y Máire la hija de Art está cuidando de él.”}
%
{“Tá,” ar sise, “agus Máire ’nghean Airt ag tabhairt aire dhó.”}

\bi
{A continuación, la enfermera abrió la puerta de la habitación. “¡Bienvenidos!”
dijo.}
%
{Le n-a linn sin d’osgail an bhean fhriotháilte dorus an tseómra. “Dé bhúr
mbeatha-sa!” ar sise.}

\bi
{“¿Qué tal se encuentra este hombre, Máire?” dijo Cormac.}
%
{“Cad ’tá ar an nduine seo, a Mháire?” arsa Cormac.}

\bi
{“Me temo, Cormac,” dijo ella, “que ha sufrido una pequeña recaída de la
enfermedad. ¡Que no tengamos que pasar por algo así! Comenzó a sentirse mal la
mañana tras la feria, cuando descubrió que Sadhbh se había marchado. Cuando el
cura oyó del desaguisado que aquellos granujas habían provocado en la feria,
vino hasta aquí y halló a Diarmaid postrado y sin nadie que le pudiera dar de
beber, así que me puso al corriente y vine.”}
%
{“Tá eagal orm, a Chormaic,” ar sise, “gur taom beag éagcruais atá air. Slán beó
mar a n-innstear é! Do buaileadh breóite lar na mháireach lae an aonaigh é,
nuair a fuair sé go raibh Sadhbh imthighthe. Nuair airigh an sagart an
t-éirleach a dhéineadar na bitheamhnaigh úd ar an aonach do tháinig sé féin
anso, agus nuair a fuair sé Diarmuid ’na luíghe agus gan duine ann do shínfeadh
deoch chuige, do chuir sé fios orm-sa agus do thánag.”}

\bi
{“¿Te importa que entremos a verlo?” dijo Séadna.}
%
{“Ar mhisde dhúinn dul isteach ’ghá fheuchaint?” arsa Séadna.}

\bi
{“Ah, no, no importa,” dijo ella.}
%
{“Ach, ní misde, ní misde,” ar sise.}

\bi
{Cormac ya había entrado sin permiso.\\}
%
{Bhí Cormac istigh cheana féin, gan chead.\\}

% p. 161

\bi
{\dlg{Síle.--¡No lo dudaría de él!}}
%
{\dlg{\pagina{161} Síle.--Ní dhéanfainn dabht dhé!}}

\bi
{Peig.-- “¿Cómo va eso, Diarmaid?” dijo Cormac.}
%
{Peig.-- “Cad é an sgéal é, a Dhiarmuid?” arsa Cormac.}

\bi
{“¡Hazte tú la pregunta!” dijo Diarmaid. “¿Dónde la has dejado?” dijo él. “¿Te
la ha arrebatado?” dijo. “Eres un hombre despreciable por haberla dejado con
él.”}
%
{“Dein t’iaraidh thort!” arsa Diarmuid. “Cár fhágais í?” ar seisean. “Ar rug sé
uait í?” ar seisean. “Is meathta an fear tú agus í leigint leis.”}

\bi
{“Está en ese plan desde que llegué,” dijo la enfermera. “Sólo abre la boca para
discutir.”}
%
{“Tá sé ar an gcuma san ó thánag,” arsa ’n bhean fhriotháilte. “Ní stadan a
bheul ach ag cur thré chéile.”}

\bi
{“¿Me reconoces, Diarmaid?” dijo Séadna.}
%
{“An aithnighean tú mé, a Dhiarmuid?” arsa Séadna.}

\bi
{“¡Que si te reconozco! Estoy tan seguro de reconocerte a ti como tú lo estás de
reconocerme a mí. Estás tan seguro de reconocerme a mí como yo lo estoy de
reconocerte a ti. Estoy tan seguro de reconocerte a ti como tú lo estás de
reconocerme a mí---” Volvió a decir una y otra vez las mismas palabras y del
mismo modo, alternando cada tanda, y cuando iba dejando caer las palabras y no
alternaba el orden exáctamente, volvía a repetirlo hasta que quedaba satisfecho.
Entonces aceleró de tal modo que parecía que se había apostado el ver cuántas
veces podía decir las frases de seguido sin respirar. Las dijo tan intensamente
que parecía que se iba a asfixiar por falta de aliento. Al cabo de un rato cesó
su rápida retahila y miró hacia la esquina de la habitación.}
%
{“An aithnighim thú! Tá sé chómh ceart agam-sa tusa d’aithint agus tá sé agat-sa
mise d’aithint. Tá sé chómh ceart agat-sa mise d’aithint agus tá sé agam-sa tusa
d’aithint. Tá sé chómh ceart agam-sa tusa d’aithint agus tá sé agat-sa mise
d’aithint---” Thiomáin sé leis ag filleadh agus ag ath-fhilleadh ar na focalaibh
céadna ar an gcuma san, ’ghá gcasadh gach re dturus, agus nuair théidheadh
tuitim focail air, nó gan an casadh do dhéanamh cruinn do réir a chéile,
théidheadh sé siar ar an gcaint go dtí go mbíodh a aigne sásta ar í a bheith do
réir a chéile aige. Ansan do ghéaruigheadh sé uirthi i dtreó gur dhóich leat gur
geall a bhíodh curtha aige feuchaint an ’mó uair a fhéadfadh sé na focail do
rádh as a chéile gan a anál do tharang. Théidheadh sé chómh dian san air féin
gur dhóich leat go dtachtfadh sé é féin le h-easba análach. I gcionn tamaill do
stad sé de na ruthagaibh cainte sin agus d’fheuch sé anonn i gcúinne an
tseómra.}

\bi
{“¡Debería daros vergüenza!” dijo. “Ahí tenéis a ese pobre hombre con su cordura
quebrada por la enfermedad y ninguno de vosotros es capaz de mirar por él!”\\}
%
{“Is mór an náire dhaoibh go léir é!” ar seisean. “Siné an fear bocht san thall
agus a cheann d’á sgoltadh le teinneas agus ná feuchfadh aoinne agaibh ’na
dhiaigh!”\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Quién era ese, Peig?}}
%
{\dlg{Síle.--Cé’r bh’é sin, a Pheig?}}

\bi
{\dlg{Peig.--No había nadie, Síle, sólo eran alucinaciones del pobre hombre.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní raibh aoinne ann, a Shíle, ach na speabhraídí do bheith ar an
bhfear mbocht.}}

% p. 162

\bi
{\dlg{Cáit.--Más parece que era en su propia cabeza donde estaba la dolencia.}}
%
{\dlg{\pagina{162} Cáit.--Is dóichíghe gur ’na cheann féin a bhí an teinneas.}}

\bi
{\dlg{Peig.--En su propia cabeza, ¿dónde si no?}}
%
{\dlg{Peig.--’Na cheann féin, cad eile?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--De hecho a nuestro Séamas le pasó lo mismo hace tiempo, cuando se
lastimó el pulgar. El pulgar de su mano izquierda era el que estaba lastimado.
Le entraron alucinaciones a causa del dolor y llamaba a mi madre y a Neill, y
les pedía que atendieran “a aquel muchacho allá en la esquina, porque tenía el
pulgar muy lastimado.”}}
%
{\dlg{Cáit.--Am briathar go bhfeaca-sa Séamus so againne ar an cuma gcéadna
fadó, nuair a bhí an mhéar theinn aige. An órdóg chlé, órdóg a láimhe, isí ’bhí
teinn. Tháinig speabhraídí air le neart an teinnis agus bhíodh sé ag glaodhach
ar mo mháthair agus ar Neill, agus ’ghá iaraidh ortha “feuchaint i ndiaigh an
gharsúin úd thall sa chúinne, mar go raibh órdóg ana theinn aige.”}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¿Y entonces, Peig?}}
%
{\dlg{Nóra.--Seadh ansan tú, a Pheig.}}

\bi
{Peig.--Pasaron un buen rato escuchándolo, pero fueron incapaces de sacarle nada
en claro.}
%
{Peig.--D’fhanadar tamall maith ag éisteacht leis ach do theip ortha aon chaint
bhunúsach d’fhághail as.}

\bi
{“¿Tú qué opinas, Máire?” le dijo Séadna a la cuidadora.}
%
{“Cad é do mheas air, a Mháire?” arsa Séadna leis an mnaoi fhriotháilte.}

\bi
{“No creo que corra ningún peligro,” dijo ella. “Es buena señal para la
enfermedad que las alucinaciones sean tan animadas. No aprecio ninguna
parálisis. Tiene sed, pero no una sed inmensa, y tengo un buen suero de dos
leches para darle.”}
%
{“Ní h-é mo thuairim go bhfuil aon bhaoghal air,” ar sise. “Is cómhartha maith
ar an mbreóiteacht na speabhraídí do bheith chómh h-anamamhail. Ní bhraithim aon
mhairbhitíghe air. Bíon tart air, ach ní tart ró mhór é, agus tá meidhg maith
dhá bhainne agam d’á thabhairt dó.”}

\bi
{Salieron de la habitación.}
%
{Thánadar amach as an seómra.}

\bi
{“¿Tienes noticias de Sadhbh?” dijo Séadna, “¿o de si alguien sabe adónde se ha
dirigido?”}
%
{“An bhfuil aon tuairisg ar Shadhbh?” arsa Séadna, “nó an bhfuil aon fhios ag
aoinne air cad é an treó baill ’nar thug sí a h-aghaidh?”}

\bi
{“Nadie la vio irse, salvo Pails aquí presente,” dijo la enfermera. “A la mañana
siguiente de la feria, al alba, Pails estaba afuera. La pobre mujer estaba
teniendo una nochecita toledana por culpa de las fechorías de los canallas y los
desaguisados que siguieron. Estaba sentada pasada la cancela del caminito al
rayar el alba. Vio a la mujer salir de la casa como alma que lleva el diablo,
con el casco de la mantilla puesto en la cabeza. Es hacia el camino adonde se
dirigía, y no podía esperarse que Pails estuviera allí sentada tan temprano.
Pails no se dio cuenta hasta que se la encontró delante. Se miraron. Ninguna
habló. Pails rara vez habla salvo cuando le hablan a ella, y en esas ocasiones
no lo hace con mucha rapidez. Sadhbh se fue por el camino del nordeste,
corriendo que se las pelaba, hacia de la ciudad. No la han visto desde entonces
ni vivos ni muertos, y no he oído que nadie más la viera esa mañana además de
Pails.”}
%
{“Ní fheacaidh aoinne ag imtheacht í ach Pails anso,” arsa an bhean
fhriotháilte. “Bhí Pails amuich ar eirghe lae, lar na mháireach lae an aonaigh.
Thug obair na mbitheamhnach, agus an toirmeasg a lean é, oídhche chollóideach
do’n mhnaoi bhocht. Bhí sí ’na suídhe lasmuich de dhorus an bhotháin bhig ar an
amhsgarnach. Chonaic sí an bhean ag imtheacht ón dtigh seo agus í ar a
cromruathar agus caipín a clóca ar a ceann aici. Cá \pagina{163} dtabharfadh sí
a h-aghaidh ach ar an mbothán agus gan aon choinne aici Pails do bheith ’na
suídhe chómh moch. Níor thug sí Pails fé ndeara go dtí go raibh sí buailte léi.
D’fheuchadar ar a chéile. Níor labhair aoinne acu. Is anamh a labhran Pails ach
nuair labharthar léi, agus an uair sin féin ní ró thapaidh chuige í. Chuir
Sadhbh an bóthar soir ó thuaidh di, ar a cromruathar, bóthar an bhaile mhóir. Ní
feacathas ó shin í beó ’ná marbh, agus níor airigheas go bhfeacaidh aoinne eile
í an mhaidion san ach Pails anso.”}

% p. 163

\bi
{“¿Por qué no hablaste con ella, Pails?” dijo Cormac.}
%
{“Cad ’na thaobh nár labhrais léi, a Phails?” arsa Cormac.}

\bi
{“Bueno, no pude,” dijo Pails lentamente.}
%
{“Mhaise, ní fheadar,” arsa Pails, go ríghin.}

\bi
{“Tan seguro como la vida,” dijo Cormac, “que se ha marchado tras el Síogaí ese,
y no por amor ni buscando su bien. Habrá hecho muchas tretas ingeniosas durante
su vida, pero me juego la mano y la palabra a que la treta más ardua que haya
hecho jamás ha sido jugársela a Sadhbh el día de la feria. Si se ha marchado
tras él, y eso es así, ni aun metiéndose en un agujero de barrena para
esconderse de ella le valdría de nada. Ella dará con él y le pondrá una fina
corbata bien prieta en su gaznate. Que me arranquen las orejas de la cabeza si
no lo hace. Creo que si supiera con quién ha topado, la habría evitado. Ya es
tarde para él.”}
%
{“Chómh siúrálta agus atá bianna ar mhaide bacaigh,” arsa Cormac, “is i ndiaigh
an tSíogaidhe atá sí imthighthe agus ní le grádh dhó é, ’ná mar mhaithe leis. Is
iomdha cleas glic do dhéin sé i gcaitheamh a shaoghail, ach bheirim mo lámh a’s
mh’ fhocal dó gurab é cleas is teinne dhó d’ár dhéin sé riamh an bob a bhuail sé
ar Shadhbh lá an aonaigh. Má’s ’na dhiaigh atá sí imthighthe, agus iseadh, dá
dtéidheadh sé isteach i bpoll tráthair i bhfolach uaithi ní dhéanfaidh sé an gnó
dhó. Tiocfaidh sí siúd suas leis agus cuirfidh sí carabhat caol air, chómh
siúrálta agus atá sgórnach air. Bain an chluas anuas ó’n gceann díom mura
gcuiridh. Is dóich liom dá mbéadh a fhios aige cad é an saghas í go ngeabhadh sé
tháirse. Tá sé déanach anois aige.”}

\bi
{“¡Calla, Cormac, calla!” dijo la enfermera. “Deja de hacer el tonto. ¿Qué se le
ha perdido a Sadhbh en la ciudad? ¿Qué podría hacer ella allí? ¿A quién conoce
allí? ¿Cómo va a saber llegar hasta esa ciudad, si jamás ha estado ni a cien
millas de ella? Y lo más probable es que no haya allí ni una sola ratonera en la
ciudad que él no se conozca. Me da que si sospechara que ella lo estaba
persiguiendo, o él mismo o alguno de los suyos acabaría con ella rápidamente---,
si es allí adonde ella se dirige, y está claro que no es así, por supuesto.”}
%
{“Éist, a Chormaic, éist!” arsa ’n bhean fhriotháilte. “Ná bí ag magadh fút
féin. Cad é an gnó bhéadh ag Sadhbh go dtí an baile mór? Cad fhéadfadh sí
dhéanamh ann? Cia air go bhfuil aithne aici ann? Conus gheabhadh sí eólus tríd
an gcathair sin, ná raibh sí riamh i ngioracht céad míle dhi? Agus gur dócha ná
fuil oiread agus \pagina{164} poll francaigh ná go bhfuil aithne aige siúd air,
i n-aon bhall sa bhaile mhór. Bíodh orm-sa má mhothuíghean sé ’na dhiaigh í go
gcuirfidh sé féin, nó duine éigin uaidh, deire léi go tapaidh---, má ’s ann a
thug sí a h-aghaidh, agus dar ndóich ní dócha gurab ann, nídh nach iongnadh.”}

% p. 164

\bi
{“Para un poco,” dijo Cormac. “Nada la llevaría fuera del pueblo si no es ir a
acecharlo y prenderlo. Lo que cometió con ella y con su padre, dudo que nadie
recuerde que se haya hecho antes algo así a nadie, tan odioso, tan mezquino y
tan injusto. Ella preferiría que la cortaran en trocitos antes que dejar que se
vaya de rositas, cosa de la que no hay que culparla.”}
%
{“Fan leat go fóil,” arsa Cormac. “Ní bhéarfadh aon ghnó eile ó’n mbaile í ach
chun é siúd d’fhiadhach agus do thabhairt chun lámha. An gníomh do dhéin sé
uirthi féin agus ar a h-athair, níor déineadh is dócha le cuimhne aoinne atá
suas a leithéid eile de ghníomh, le gráinneamhlacht agus le spriúnlaitheacht
agus le h-éagcóir. D’fhulaingeóchadh sí í ghearadh ’na miotaibh beaga sul a’
leigfeadh sí i n-aisge leis é, nídh nach locht uirthi.”}

\bi
{“Vaya, hombre con corazón, si tan convencido estás de que ella se ha ido con
esa intención, ¿por qué no sales de inmediato a seguirla?” dijo la enfermera.}
%
{“Dhe ’gus, a dhuine an chroídhe ’stigh, má tá sé chómh buailte sin isteach ad’
aigne go bhfuil sí imthighthe ar an inntinn sin, cad ’na thaobh ná preaban tú
láithreach agus í do leanmhaint?” arsa ’n bhean fhriotháilte.}

\bi
{“Iré, no temas,” dijo él. “Tan sólo necesitaba saber hacia dónde se había
dirigido. Supongo que esperarás aquí hasta que este hombre vuelva estar en sus
cabales, o al menos, a que esté fuera de peligro.”}
%
{“Preabfad, ná bíodh eagal ort,” ar seisean. “Ní raibh uaim ach a fhios a bheith
agam cár thug sí a h-aghaidh. Is dócha go bhfanfair-se anso go dtí go mbéidh an
duine seo ag teacht chuige féin, nó an chuid is lúgha dhe, ar láimh shábhála.”}

\bi
{“Esperaré,” dijo ella. “El cura me dijo que esperara.”}
%
{“Fanfad,” ar sise. “Dúbhairt an sagart liom fanamhaint.”}

\bi
{“Y, Séadna,” dijo él, “¿Te supondría algún problema que también vinieras
conmigo?”}
%
{“Agus, a Shéadna,” ar seisean, “mura bhfuil aon bhruid ort-sa ná béadh sé chómh
maith agat gluaiseacht i n-aonfheacht liom?”}

\bi
{“No hace falta,” dijo Séadna. “Vosotros ya sois bastantes.”}
%
{“Ní gádh san,” arsa Séadna. “Tá bhur ndóithin agaibh féin ann.”}

\bi
{“Sé que a los hombres del rey les gustaría conocerte,” dijo Cormac, “y puede
que allí encuentres una manera más fácil de ganarte la vida y más provechosa que
la zapatería.”}
%
{“Tá a fhios agam,” arsa Cormac, “gur mhaith le muíntir an rígh aithne do chur
ort, agus go mb’fhéidir \pagina{165} gur bh’fhuirisde slígh mhaireachtaint do
dhéanamh amach ann duit ba thairbhíghe ’ná an ghréasaidheacht.”}

\bi
{“La zapatería me valdrá como ocupación por ahora,” dijo Séadna.}
%
{“Déanfaidh an ghréasaidheacht an gnó go ceann tamaill eile,” arsa Séadna.}

\bi
{“¡Sea! ¡buen día os dé Dios!” dijo Cormac. “Rápido debo viajar de nuevo, sin
siquiera haber quitado el polvo de mis zapatos. Qué pena que no se pueda poner a
todos los rufianes y canallas de Irlanda alrededor de una única soga, en una
única horca. ¡Sería yo quien les diera el tirón! Tendríamos paz entonces durante
un tiempo.”}
%
{“Seadh! go dtugaidh Dia lá maith dhaoibh go léir!” arsa Cormac. “Is tapaidh an
ghluaiseacht agam airís é, gan fiú ceó an bhóthair do bhaint de m’ brógaibh. Is
truagh gan a bhfuil de chladhairíbh bitheamhnach i n-Éirinn in aon téid amháin
agam, ar aon chroich amháin. Is mé a thabharfadh an fásgadh dhóibh! Bheadh
suaimhneas ansan againn ar feadh tamaill.”}

\bi
{“¡Harías un buen manojo!” dijo la enfermera.\\}
%
{“Bhéadh punan mhór agat!” arsa ’n bhean fhriotháilte.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Pero bueno! Peig, no sé si es que no se acuerda del soborno.}}
%
{\dlg{Síle.--A thiarcais! a Pheig, ní fheadar an amhlaidh nár chuimhin leis an
bhreab.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Qué soborno, Síle, cosita?}}
%
{\dlg{Peig.--Cad í an bhreab, a Shíle, a chuid?}}

\bi
{\dlg{Síle.--El soborno aquel que pretendía aceptar por el desahucio de la casa
de la viuda, cuando la iba a echar y ella no tenía la renta hasta que Séadna se
la dio.}}
%
{\dlg{Síle.--An bhreab úd a thoilidh sé a ghlacadh ar sheilbh tíghe na
baintríghe, nuair a bhí sé ’ghá cur amach agus gan an cíos aici dhó, gur thug
Séadna dhi é.}}

\bi
{\dlg{Peig.--No tengo ni idea, Síle. A menudo la gente tiene mala memoria para
las cosas que no quieren que se recuerden.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní fheadar ’n tsaoghal, a Shíle. Is minic droch chuimhne ag
daoinibh ar an rud nach maith leó cuimhne do choimeád air.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Debería darle vergüenza.}}
%
{\dlg{Síle.--Ba chóir go mbéadh náire air.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Para la gente sin vergüenza es fácil hacer lo que les place.}}
%
{\dlg{Peig.--Do dhuine gan náire is usa a ghnó a dhéanamh.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Puede. Pero no les aconsejo hacer lo que la gente sin vergüenza.
Sería bastante mejor que tuviera la boca cerrada, y no estar haciendo el ayuno
del gato de cara blanca por sus bribonadas.\footnote{Un gato con el hocico
blanco de leche ayuna porque ya está saciado.}}}
%
{\dlg{Síle.--B’fhéidir é. Ach ní mholaim iad, mar dhaoine gan náire. Is fearr go
mór a thiocfadh sé dhó a bheul d’éisteacht, agus gan bheith ag déanamh trosgaidh
an chait cheann-fhinn ar an mbitheamhantas.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Lo que cuentas se parece justo a aquel hombre de
Killarney\footnote{\glosa{Cill Airne} (\ingles{Killarney}), ciudad del condado
de Kerry, en Munster.} que andaba a la gresca. Tenía una gorda narizota como la
de Cormac. “Apagavelas”\footnote{\glosa{Bachall}, cayado, báculo.} es el mote
que le decía la gente a causa de la nariz. Su padre lo llamó al meterse en
pelea. “Dónall, hijo mío,” dijo el padre, “apresúrate y dile ‘apagavelas’ a
alguien antes de que te lo digan a ti.” Poco difiere de lo que hizo Cormac.
Pensó que no había manera mejor de evitar que le dieran el nombre de rufián que
llamar rufián a algún otro.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is amhlaidh mar bhí an sgéal aige, díreach mar bhí ag an bhfear
úd i gCill Áirne agus é ag dul sa bhruíghin. Bhí caincín mór ramhar air mar bhí
ar Chormac. “Bachall” a bhíodh ag daoinibh mar leasainim air, mar gheall ar an
gcaincín. Ghlaoidh a athair air agus é ag dul isteach sa choímheasgar.
\pagina{166} “A Dhómhnaill, a mhic ó,” arsa ’n t-athair, “brostaigh agus tabhair
‘bachall’ ar dhuine éigin sul a’ dtabharfaí ort é.” B’ shin é a úrdhálta ag
Cormac. Cheap sé ná raibh aon tslígh b’fhearr ’na rachadh sé féin ó ainim an
bhitheamhnaigh do thabhairt air ’ná é féin do thabhairt ainime an bhitheamhnaigh
ar dhuine éigin eile.}}

% p. 166

\bi
{\dlg{Síle.--Y está claro, Peig, que eso no lo libraría. ¿Acaso no podría nadie
llamárselo también después de que él se lo llamara a alguien?}}
%
{\dlg{Síle.--Agus dar ndóich, a Pheig, ní shaorfadh san é. Ná féadfaí é
thabhairt air féin ’na dhiaigh san chómh maith agus dá mba ná tabharfadh sé ar
aoinne é?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Puede que fuera importante para él tener la primera voz en el
asunto, dar el primer golpe, y no ser derribado al primer tajo. Y lo que la
gente diría sería que no necesitaba preocuparse por su fama, puesto que si no
fuera el caso, habría evitado mencionarlo.}}
%
{\dlg{Peig.--Is dócha gur mhór an nídh leis tusach do bheith aige féin ar an
sgéal, an chéad urchur do bheith aige, gan bheith thíos ar an gcéad bhearnain.
Agus cad déarfadh na daoine ach nár bh’fholáir nó nár ghádh dhó féin aon eagla
do bheith aige roimis an ainim, óir, dá mba ghádh, go seachnóchadh sé trácht
air.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Parece casi como lo de el pequeño Donnchadh cuando le birló la
navaja a Séamas. ¡Buscándola como un loco y la tenía en el bolsillo, el bobo!}}
%
{\dlg{Cáit.--Is dócha gur bh’ shiné an úrdhálta ag Donchadh beag nuair a ghoid
sé sgian Shéamuis. Ní raibh aoinne ba ghéire ag cuardach ’ná é féin agus í
istigh ’na phóca aige, an spreallairín!}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Cómo la encontró, Cáit?}}
%
{\dlg{Síle.--Conus a fuaradh í, a Cháit?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Fui yo quien se dio cuenta de que estaba en el bolsillo. El
bolsillo estaba caído por fuera de la chaqueta, como el capullo de una oruga.
Golpeé con mi mano el capullo y allí dentro estaba la navaja.}}
%
{\dlg{Cáit.--Mise a thug fé ndeara í sa phóca. Bhí an póca ar sileadh lasmuich
dá chasóig aige, mar bhéadh máilín na bpiast. Bhuaileas-sa mo lámh ar an máilín
agus bhí an sgian istigh ann.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Pobre hombre! Qué sorpresa le diste.}}
%
{\dlg{Síle.--An fear bocht! Is tú a bhain an phreab as.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Ya te digo! Se puso colorado y rompió a llorar.}}
%
{\dlg{Cáit.--Abair é! D’iompuigh a lith ann agus chrom sé ar ghol.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Lo echasteis?}}
%
{\dlg{Síle.--Ar díbreadh é?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--No. Neill lo defendió. Dijo que parecía que alguien le había puesto
la navaja en el bolsillo sin que él lo supiera, para reírse, y mi papá dijo que
ella tenía razón.}}
%
{\dlg{Cáit.--Níor díbreadh. Do chosain Neill é. Dúbhairt sí gurab amhlaidh a
chuir duine éigin an sgian sa phóca a gan fhios dó, mar spórt, agus dúbhairt mo
dhaid go raibh an ceart aici.}}

% p. 167

\bi
{\dlg{Gobnait.--Pensaría que al fingir buscarla con tanto ahínco no
habría peligro de que dudaran de él.¡Ay, pero qué bueno!}}
%
{\dlg{\pagina{167} Gobnait.--Cheap sé, ach a leigint air bheith ’ghá cuardach ar
a dhícheal nár bhaoghal go mbéadh a h-amhras air féin. Airiú, nár mhaith é!}}

\bi
{\dlg{Peig.--Bueno, no es más que un crío, Gobnait. Carece de cualquier uso de
razón. Y puede que la navaja no valiera gran cosa.}}
%
{\dlg{Peig.--Mhaise, ní raibh ann ach leanbh, a Ghobnait. Ní raibh aon chiall
aige. Agus is dócha nár bh’fhiú puínn an sgian.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--No valía nada. Y lo que hace Séamas entonces es dársela, y yo me
enfadé con él. Habría preferido echarla al fuego que dársela a él, por ese
pequeño embuste que elucubró tan rápido. Por por poco que valiera, si hubiera
ocurrido que las sospechas recayeran sobre otro, verías entonces lo bien que le
habría salido la jugada.}}
%
{\dlg{Cáit.--Níor bh’fhiú. Agus isé rud a dhéin Séamus ansan ’ná í bhronnadh
air, agus bhíos-sa ar buile chuige. B’fhearr liom í a chaitheamh sa teine ná í a
thabhairt dó, agus an feall beag aige d’á dhéanamh chómh gasda. D’á luíghead í,
b’ fhéidir, dá ruitheadh leis, go mbéadh a h-amhras ar dhuine éigin eile, agus
feuch ansan nach deas an obair a bhéadh déanta aige.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Es verdad, Cáit, “Longevo es el efecto de las malas acciones.”}}
%
{\dlg{Peig.--Is fíor dhuit sin, a Cháit, “Is fada siar é iarsma an droich
bhirt.”}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Bueno, Dios bendiga las almas de los muertos, Peig, pero vuelve
al cuento! Éstas podrían tenerte así hasta mañana por la mañana, ocupada
charlando, discutiendo y litigando.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Mhaise, beannacht Dé le h-anaman do mharbh, a Pheig, agus comáin
leat ar an sgéal! Choimeádfaidís sin ansan tú go maidin amáireach ag caint agus
ag áiteamh agus ag abhcóidigheacht agus ag cur thré chéile.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Y por supuesto, Gobnait, tú no estás libre de culpa de la
discusión; que no les dejaste bien hacerlo.}}
%
{\dlg{Nóra.--Agus dar ndóich, a Ghobnait, ní rabhais féin gan do chion de’n
abhcóidigheacht agat; níor leigis leó ar fad é.}}

\bi
{Peig.--Cormac partió de nuevo, “sin haberle quitado el polvo del camino a los
zapatos,” se dijo a sí mismo. Cuando se hubo ido, Séadna volvió a entrar en la
habitación donde estaba el hombre enfermo.}
%
{Peig.--Do ghluais Cormac airís, “gan ceó an bhóthair do bhaint d’á bhrógaibh,”
a ndúbhairt sé féin. Nuair a bhí sé imthighthe do chuaidh Séadna isteach sa
tseómra airís mar a raibh an duine breóite.}

\bi
{“Has tardado en volver,” dijo Diarmaid. “Llevas comprometido ya medio
año\footnote{De \glosa{Samhain} a \glosa{Bealtaine}, primer semestre del año
tradicional. El calendario tradicional irlandés está marcado por cuatro
festivales estacionales: \glosa{Samhain} (1 de noviembre, fin del verano
pastoral), \glosa{Imbolg} (1 de febrero, comienzo de la primavera),
\glosa{Bealtaine} (1 de mayo, comienzo del verano pastoral) y \glosa{Lúnasa} (1
de agosto, inicio de la cosecha).} . Mientras has estado ausente podría haberse
casado media región. ¿Dónde está ella ahora? Estaba aquí hace un rato. Mejor
mujer que dote. Mujer tranquila y sensata si no se la enfada. ¡Oh! ¡Ten cuidado!
¡No pegues! ¡Ay, maldita sea, no pegues! ¡Mira eso!”}
%
{“Is fada go dtánaís,” arsa Diarmuid. “Isé an cleamhnas ó Shamhain go Bealtaine
agat é. Bhéadh leath na dúithe pósda an fhaid atáir ag gabháil dó. Cá bhfuil sí
anois? Bhí sí ansan ó chianaibh. Is fearr bean ’ná spré. Cailín ciúin ciallmhar
ach gan fearg do chur \pagina{168} uirthi. Ó! faire fút! ná buail! Airiú
greadadh chúgat, ná buail! Feuch air sin!”}

% p. 168

\bi
{“¿Hay algún dinero en la casa?” dijo Séadna a la enfermera.}
%
{“An bhfuil aon airgead sa tigh?” arsa Séadna leis a mnaoi fhriotháilte.}

\bi
{“¡Como mucho medio penique herrumbroso!” dijo ella.}
%
{“Oiread a’s leathphingin ruadh!” ar sise.}

\bi
{“Ten,” dijo él. “Le debía un trozo de cuero del otro día. Me viene bien pagarlo
ahora,” y le extendió a ella la suma de dinero.}
%
{“Seo,” ar seisean. “Do fuaras raint leathair uaidh an lá fé dheire. Tá sé chómh
maith agam díol as anois,” agus do shín sé suim airgid chuici.}

\end{paralelo}
